---
author: 
  name: 木子识时务
  link: https://github.com/sbwcwso
editLink: true
title: 公式等价
date: 2021-08-02 14:51:35
permalink: /pages/70750a/
categories: 
  - 离散数学
tags: 
  - null
---

# 公式等价

```markmap
- [公式等价](#公式等价)
  - [相关定义](#相关定义)
    - [等价](#等价)
    - [代入实例](#代入实例)
  - [谓词演算中的基本等价公式](#谓词演算中的基本等价公式)
```

## 相关定义

### 等价

::: theorem 定义
如果公式 $G ↔ H$ 是有效公式，则公式 $G,H$ 称为等价的，记为 $G = H$
:::

### 代入实例

::: theorem 定义
* 设 $G(P_1 , P_2 , · · · , P_n )$ 是命题演算中的[命题公式](/pages/33cfec/#命题公式)，$P_1 , P_2 , · · · , P_n$ 是出现在 $G$ 中的[命题变元](/pages/33cfec/#命题变元)
  * 当用任意的[谓词公式](/pages/0862bd/#合式公式公式) $G_i (1 ⩽ i ⩽ n)$ 分别代入 $P_i$ 后
  * 得到的新谓词公式 $G(G_1 , G_2 , · · · , G_n )$ 称为原公式的**代入实例**
:::

::: theorem 定理
* 永真公式的任意一个代入实例必为[有效公式](/pages/d78220/#公式的分类)
:::



## 谓词演算中的基本等价公式

::: tip
[命题演算中的基本等价公式](/pages/4a4f45/#基本等价关系) $E_1 — E_{24}$ 在谓词演算中仍然成立
:::

::: theorem 定理
假设 $G(x), H(x)$ 是只含自由变元 $x$ 的公式，$S$ 是不含 $x$ 的公式，则在全总个体域中，有

$$\begin{array}{clr}
\hline \\
(1) & \begin{array}{l}
E_{25}: (\exists x)G(x) = (\exists y)G(y)\\
E_{26}: (\forall x)G(x) = (\forall y)G(y)\\
\end{array} & \qquad (\text{改名规则}) \\
\\ \hline \\
(2) & \begin{array}{l}
E_{27}: \neg(\exists x)G(x) = (\forall x)\neg G(x)\\
E_{28}: \neg(\forall x)G(x) = (\exists x)\neg G(x)\\
\end{array} & \qquad (\text{量词转换律/量词否定等价式})\\
\\ \hline \\
(3) & \begin{array}{l}
E_{29}: (\forall x)(G(x) \vee S) = (\forall x)G(x) \vee S\\
E_{30}: (\forall x)(G(x) \wedge S) = (\forall x)G(x) \wedge S\\
E_{31}: (\exists x)(G(x) \vee S) = (\exists x)G(x) \vee S\\
E_{32}: (\exists x)(G(x) \wedge S) = (\exists x)G(x) \wedge S\\
\end{array} & \qquad (\text{量词辖域的扩张与收缩律})\\
\\ \hline \\
(4) & \begin{array}{l}
E_{33}: (\forall x)(G(x) \wedge H(x)) = (\forall x)G(x) \wedge (\forall x)H(x)\\
E_{34}: (\exists x)(G(x) \vee H(x)) = (\exists x)G(x) \vee (\exists x)H(x)\\
\end{array} & \qquad (\text{量词分配律})\\
\\ \hline \\
(5) & \begin{array}{l}
E_{35}: (\forall x)G(x) \vee (\forall x)H(x) = (\forall x)(\forall y)(G(x) \vee H(y))\\
E_{36}: (\exists x)G(x) \wedge (\exists x)H(x) = (\exists x)(\exists y)( G(x) \vee H(y)) \\
\end{array}\\
\\ \hline \\
(6) & \begin{array}{l}
E_{37}: (\forall x)(\forall y)G(x, y) = (\forall y)(\forall x)G(x, y)\\
E_{38}: (\exists x)(\exists y)G(x, y) = (\exists y)(\exists x)G(x, y)\\
\end{array}
\end{array}$$
:::

::: details 示例
* 设 $P(x)$：$x$ 今天来上课，个体域为某班全体同学的集合。则
  * $$\left.\begin{aligned}
  & \neg(\forall x)P(x): && \text{不是所有的同学今天来上课了}\\
  & (\exists x)\neg P(x): && \text{今天有同学没来上课}\\
  \end{aligned}\right\}\text{由(2)量词否定等价式可知，两式等价}$$
  * 同理
    * $¬(∃x)P(x)$ 与 $(∀x)¬P(x)$ 意义也相同

---

* 设 $G(x)$：$x$ 勤奋学习，$H(x)$：$x$ 喜欢体育活动，个体域是大学里的学生
  * $$\left.\begin{array}{l}
  (∀x)(G(x) ∧ H(x)):\\
  \qquad\text{大学所有学生即勤奋学习又喜欢体育活动}\\
  (∀x)G(x) ∧ (∀x)H(x):\\
  \qquad\text{大学所有学生都勤奋学习且大学所有学生都喜欢体育活动}
  \end{array}\right\}\text{由 (4) 可知两者同义}$$

---

* 利用谓词之间的等价关系证明：$¬(∃x)(M(x) ∧ F(x)) = (∀x)(M(x) → ¬F(x))$
  ::: note 证明
  * $$\begin{aligned}
  ¬(∃x)(M(x) ∧ F(x)) & = (\forall x)(\neg(M(x) \wedge F(x)))\\
                    & = (\forall x)(\neg M(x) \vee \neg F(x))\\
                    & = (∀x)(M(x) → ¬F(x))
  \end{aligned}$$

:::
