---
author: 
  name: 木子识时务
  link: https://github.com/sbwcwso
editLink: true
title: 推理形式和推理规则
date: 2021-08-02 14:52:06
permalink: /pages/443f93/
categories: 
  - 离散数学
tags: 
  - null
---

# 推理形式和推理规则


```markmap
- [推理形式和推理规则](#推理形式和推理规则)
  - [推理形式](#推理形式)
  - [推理规律](#推理规律)
  - [推理规则](#推理规则)
    - [US(全称特指规则)](#us全称特指规则)
    - [ES(存在特指规则)](#es存在特指规则)
    - [UG(全称推广规则)](#ug全称推广规则)
    - [EG(存在推广规则)](#eg存在推广规则)
```

## 推理形式

::: theorem 定义
* 设 $G_1 , G_2 , · · · , G_n ，H$ 是公式
  * 称 $H$ 是 $G_1 , G_2 , · · · , G_n$ 的逻辑结果(或称 $G_1 , G_2 , · · · , G_n$ 共同蕴涵 $H$)
    * 当且仅**当对任意解释 $I$，若 $I$ 同时满足 $G_1 , G_2 , · · · , G_n$ ，则 $I$ 满足 $H$**
    * 记为 $G_1 , G_2 , · · · , G_n ⇒ H$
    * 此时称 $G_1 , G_2 , · · · , G_n ⇒ H$ 是有效的，否则称为无效的
    * $G_1 , G_2 , · · · , G_n$ 称为一组前提 (premise)
      * 有时用集合 $\Gamma$ 来表示，记 $\Gamma = \{G_1 , G_2 , · · · , G_n \}$
    * $H$ 称为结论(conclusion)
      * 又称 $H$ 是前提集合 $\Gamma$ 的逻辑结果，记为 $\Gamma ⇒ H$
:::

::: theorem 定理
* 设 $G_1 , G_2 , · · · , G_n ，H$ 是公式
  * 公式 $H$ 是前提集合 $\Gamma = \{G_1 , G_2 , · · · , G_n\}$ 的逻辑结果
  * 当且仅当 $G_1 ∧ G_2 ∧ · · · ∧ G_n → H$ 为有效公式
:::

## 推理规律

::: tip
根据代入实例的特性，命题演算中的[基本蕴涵公式](/pages/15594e/#推理定律----基本蕴涵关系) $I_1 —I_{11}$ 在谓词演算中仍然成立
:::

::: theorem 推理规律
* 设 $G(x), H(x)$ 是只含自由变元 $x$ 的公式, G(x, y) 是含有自由变元 x, y 的谓词公式, 则在全总个体域中，有
$$\begin{array}{ll}
(1) & I_{12} : (∀x)G(x) ⇒ (∃x)G(x)\\
\\
\hline
\\
(2) & \begin{array}{l}
I_{13} : (∀x)G(x) ∨ (∀x)H(x) ⇒ (∀x)(G(x) ∨ H(x))\\
I_{14} : (∃x)(G(x) ∧ H(x)) ⇒ (∃x)G(x) ∧ (∃x)H(x)
\end{array}  \\
\\
\hline
\\
(3) & \begin{array}{l}
I_{15} : (∀x)(G(x) → H(x)) ⇒ (∀x)G(x) → (∀x)H(x)\\
I_{16} : (∀x)(G(x) → H(x)) ⇒ (∃x)G(x) → (∃x)H(x)
\end{array}  \\
\\
\hline
\\
(4) & \begin{array}{l}
I_{17} : (∃x)(∀y)G(x, y) ⇒ (∀y)(∃x)G(x, y)\\
I_{18} : (∀x)(∀y)G(x, y) ⇒ (∃y)(\forall x)G(x, y)\\
I_{19} : (∀y)(∀x)G(x, y) ⇒ (∃x)(\forall y)G(x, y)\\
I_{20} : (∃y)(∀x)G(x, y) ⇒ (∀x)(∃y)G(x, y)\\
I_{21} : (\forall x)(\exists y)G(x, y) ⇒ (\exists y)(∃x)G(x, y)\\
I_{22} : (\forall y)(\exists x)G(x, y) ⇒ (\exists x)(∃y)G(x, y)\\
\end{array}  \\
\end{array}$$

:::tip (4) 中的定律可以合并为
$$
\begin{array}{l}
  &(\forall x)(\forall y)G(x, y) \\
= &(\forall y)(\forall x)G(x, y) \\
\Rightarrow
&\left\{\begin{aligned}
&(\exists x)(\forall y)G(x, y) \Rightarrow (\forall y)(\exists x)G(x, y)\\
&(\exists y)(\forall x)G(x, y) \Rightarrow (\forall x)(\exists y)G(x, y)\\
\end{aligned}\right\}\\
\Rightarrow &(\exists x)(\exists y)G(x, y)\\
= & (\exists y)(\exists x)G(x, y)
\end{array}$$
:::

## 推理规则

::: tip 由于在谓词合式公式中含有大量的量词，直接对其进行推理显得十分不方便
* 为此引入一些相关的规则，在需要时
  * 可以消去公式中的量词
  * 可以向公式中加入量词
:::

### US(全称特指规则)

::: theorem US
* $(\forall x)G(x) \Rightarrow G(y)$
  * 其中 $y$ 不在 $G(x)$ 中约束出现
  * $y$ 不在 $G(x)$ 中约束出现是为了避免重名
* 或者 $(\forall x)G(x)\Rightarrow G(c)$, $c$ 为任意个体常量
:::tip 目的是为了消去全称量词
:::

::: details 示例
* 设实数集中，语句“不存在最大的实数”可符号化为 $(∀x)(∃y)G(x, y)$。其中：$G(x, y) : y > x$
  * 如下推导正确吗？为什么？
    * $$\begin{array}{lll}
    (1) & (∀x)(∃y)G(x, y)  & P \\
    (2) & (∃y)G(y, y) & US, (1)\\
    \end{array}$$
:::note 解
* 以上推导不正确，因为 $y$ 在 $G(x, y)$ 中约束出现
* 正确的推导为
  * $$\begin{array}{lll}
  (1) & (∀x)(∃y)G(x, y)  & P \\
  (2) & (∃y)G(z, y) & US, (1)\\
  \end{array}$$
:::


### ES(存在特指规则)

::: theorem ES
* $(\exists x)G(x) \Rightarrow G(c)$
  * $c$ 为使得 $G(c)$ 为真的特定的个体常量
:::tip 目的是为了消去存在量词
:::

:::warning
当 $G(x)$ 中还有除 $x$ 之外的自由变元，则必须用关于这些变元的函数符号来取代 $c$
:::

::: details 示例
* 设实数集中，语句“不存在最大的实数”可符号化为：$(∀x)(∃y)G(x, y)$。其中：$G(x, y) : y > x$
  * 如下推导正确吗？为什么？
    $$\begin{array}{lll}
    (1) & (∀x)(∃y)G(x, y) & P \\
    (2) & (∃y)G(z, y) & US, (1) \\
    (3) & G(z, c)  & ES, (2) \\
    \end{array}$$
:::note 解
* 不正确，因为 $G(z, y)$ 中还含有除了 $y$ 之处的自由变元 $z$
* 正确的推导为
  * $$\begin{array}{lll}
  (1) & (∀x)(∃y)G(x, y) & P\\
  (2) & (∃y)G(z, y) & US, (1)\\
  (3) & G(z, f(z)) & ES, (2)
  \end{array}$$
:::


### UG(全称推广规则)

::: theorem UG
* $G(y) ⇒ (∀x)G(x)$
  * $G(y)$ 中无变元 $x$
:::tip 目的是为了引入全称量词
:::

::: details 示例
* 设实数集中，语句“不存在最大的实数”可符号化为：$(∀x)(∃y)G(x, y)$。其中：$G(x, y) : y > x$
  * 如下推导正确吗？为什么？
    $$\begin{array}{lll}
    (1) & (∀x)(∃y)G(x, y) &  P\\
    (2) & (∃y)G(z, y)     & US, (1)\\
    (3) & (∀y)(∃y)G(y, y) & UG, (2)
    \end{array}$$
:::note 解
* 不正确，因为 $G(z, y)$ 中含有变元 $y$
* 正确的推导为
  * $$\begin{array}{lll}
  (1) & (∀x)(∃y)G(x, y) & P\\
  (2) & (∃y)G(z, y)     & US, (1)\\
  (3) &(∀z)(∃y)G(z, y)  & UG, (2)
  \end{array}$$
:::


### EG(存在推广规则)

::: theorem EG
* $G(c) ⇒ (∃x)G(x)$
  * $c$ 为特定个体常量
* 或 $G(y) ⇒ (∃x)G(x)$
  * $G(y)$ 中无变元 $x$
:::tip 目的是为了引入存在量词
:::

::: details 示例
* 设：$G(x, y) : y > x$
  * 如下推导正确吗？为什么？
    * $$\begin{array}{lll}
      (1) & G(x, c) & P\\
      (2) & (∃x)G(x, x) & EG, (1)
    \end{array}$$
:::note 解
* 以上推导不正确
  * 因为 $G(x, c)$ 中含有变元 $x$
* 正确的推导应为：
  * $$\begin{array}{lll}
    (1) & G(x, c) & P\\
    (2) & (∃y)G(x, y) & EG, (1)
  \end{array}$$
:::
