---
title: 命题等价公式及应用
date: 2021-07-19 15:04:58
permalink: /pages/4a4f45/
categories: 
  - 离散数学
tags: null
author: 
  name: 木子识时务
  link: https://github.com/sbwcwso
editLink: true
---

# 命题公式及应用

::: details 课件

<iframe :src="$withBase('/pdf/离散数学/2_6_equality and app.pdf')" width="100%" height="600"></iframe>

:::



```markmap
- [命题公式及应用](#命题公式及应用)
  - [基本等价关系](#基本等价关系)
    - [幂等律](#幂等律)
    - [交换律](#交换律)
    - [结合律](#结合律)
    - [同一律](#同一律)
    - [零律](#零律)
    - [分配律](#分配律)
    - [吸叫律](#吸叫律)
    - [矛盾律](#矛盾律)
    - [排中律](#排中律)
    - [双重否定律](#双重否定律)
    - [德摩根律](#德摩根律)
    - [蕴涵式](#蕴涵式)
    - [假言易位](#假言易位)
    - [等价式](#等价式)
    - [等价否定等式](#等价否定等式)
    - [归廖论](#归廖论)
  - [应用](#应用)
    - [判断公式类型](#判断公式类型)
    - [证明公式间的等价关系](#证明公式间的等价关系)
    - [开关电路化简](#开关电路化简)
    - [逻辑电路化简](#逻辑电路化简)
    - [智力游戏](#智力游戏)
```

## 基本等价关系

设 $G$ , $H$ , $S$ 为任意的命题公式

### 幂等律

* $E_1$ : $G ∨ G = G$  
* $E_2$ : $G \wedge G = G$

### 交换律

* $E_3$ : $G ∨ H = H ∨ G$
* $E_4$ : $G ∧ H = H ∧ G$

### 结合律

* $E_5$ : $G ∨ (H ∨ S) = (G ∨ H) ∨ S$
* $E_6$ : $G ∧ (H ∧ S) = (G ∧ H) ∧ S$

### 同一律

* $E_7 : G ∨ 0 = G$
* $E_8 : G ∧ 1 = G$
  * 0 对应于空集
  * 1 对应于全集

### 零律

* $E_9 : G ∨ 1 = 1$
* $E_{10} : G ∧ 0 = 0$

### 分配律

* $E_{11} : G ∨ (H ∧ S) = (G ∨ H) ∧ (G ∨ S)$
* $E_{12} : G ∧ (H ∨ S) = (G ∧ H) ∨ (G ∧ S)$

### 吸叫律

* $E_{13} : G ∨ (G ∧ H) = G$
* $E_{14} : G ∧ (G ∨ H) = G$

### 矛盾律

* $E_{15} : ¬G ∧ G = 0$

### 排中律

* $E_{16} : ¬G ∨ G = 1$

### 双重否定律

* $E_{17} : ¬(¬G) = G$

### 德摩根律

* $E_{18} : ¬(G ∨ H) = ¬G ∧ ¬H$
* $E_{19} : ¬(G ∧ H) = ¬G ∨ ¬H$

* 可用于公式的并行

### 蕴涵式

* $E_{20} : G → H = ¬G ∨ H$

* 可以消去或添加蕴涵联接词

### 假言易位

* $E_{21} : G → H = ¬H → ¬G$

* 相当于逆否命题

### 等价式

* $E_{22} : G ↔ H = (G → H) ∧ (H → G) = (¬G ∨ H) ∧ (¬H ∨ G)$

* 最后一步的推导利用了 [蕴涵式](#蕴涵式)

### 等价否定等式

* $E_{23} : G ↔ H = ¬G ↔ ¬H$

### 归廖论

* 相当于反证法
  * 前提：假设 $G$ 为真
  * 如果 $G\rightarrow H$ 和 $G\rightarrow \neg H$ 同时成立，则矛盾
  * 可推出前提不成立， 即假设为假， $G$ 为假

## 应用

### 判断公式类型

变形和化简的过程

### 证明公式间的等价关系

::: details 利用命题公式的基本等价关系，证明 (P → Q) ∧ P → Q 是重言式
证明：
$$\begin{aligned}
& &&(P \rightarrow Q) \wedge P \rightarrow Q\\
&=&&(\neg P \vee Q) \wedge P \rightarrow Q &&&(\text{蕴涵式})\\
&=&&(\neg P \wedge P) \vee (Q \wedge P) \rightarrow Q &&&(\text{分配律})\\
&=&&0 \vee (Q \wedge P) \rightarrow Q &&&(\text{矛盾律})\\
&=&&(Q \wedge P) \rightarrow Q &&&(\text{同一律})\\
&=&&\neg(Q \wedge P) \vee Q &&&(\text{蕴含式})\\
&=&&(\neg Q \vee \neg P) \vee Q &&&(\text{德摩根律})\\
&=&&(\neg Q \vee Q) \vee \neg P &&&(\text{结合律})\\
&=&& 1 \vee \neg P &&&(\text{排中律})\\
&=&& 1 &&&(\text{零律})\\
\end{aligned}$$

证毕
:::

::: details 利用命题公式的基本等价关系，证明 P → (Q → R) = (P ∧ Q) → R
证明：
$$\begin{aligned}
& &&P \rightarrow (Q \rightarrow R)\\
&=&&P \rightarrow (\neg Q \vee R)&&&(\text{蕴含式})\\
&=&&\neg P \vee (\neg Q \vee R)&&&(\text{蕴含式})\\
&=&&(\neg P \vee \neg Q) \vee R&&&(\text{结合律})\\
&=&&\neg(P \vee Q) \vee R&&&(\text{德摩根律})\\
&=&&(P \vee Q) \rightarrow R&&&(\text{蕴含式})
\end{aligned}$$

证毕
:::

### 开关电路化简

::: details 示例： 利用命题公式的基本等价关系，化简如下左图所示开关电路
![20210806163826-2021-08-06-16-38-26](https://cdn.jsdelivr.net/gh/sbwcwso/PicBed@master/20210806163826-2021-08-06-16-38-26.png)

* 参考[命题联接词与开关电路](/pages/57a1b8/#命题联接词与开关电路)，可将左边的电路写为
  * $$((P\wedge Q \wedge R)\vee(P \wedge Q \wedge S))\wedge((P \wedge R)\vee(P \wedge S))$$
* 利用基本等价关系，进行化简，可得
  * $$\begin{aligned}
  & &&((P\wedge Q \wedge R)\vee(P \wedge Q \wedge S))\wedge((P \wedge R)\vee(P \wedge S))\\
  &=&&((P \wedge Q)\wedge (R\vee S)) \wedge (P \wedge (R\vee S)) &&(\text{分配律})\\
  &=&&(P\wedge P \wedge Q) \wedge ((R\vee S)\wedge(R\vee S)) &&(\text{结合律})\\
  &=&&(P\wedge Q) \wedge (R\vee S) &&(\text{幂等律})\\
  \end{aligned}$$
  * 由此式可得右边化简后的电路图
:::

### 逻辑电路化简

::: details 利用命题公式的基本等价关系，化简如下左图所示逻辑电路
![20210806175013-2021-08-06-17-50-13](https://cdn.jsdelivr.net/gh/sbwcwso/PicBed@master/20210806175013-2021-08-06-17-50-13.png)

* 参考[命题联接词与逻辑电路](/pages/57a1b8/#命题联接词与逻辑电路)可将左边的逻辑电路写为：
  * $$((P\wedge Q \wedge R)\vee(P\vee Q\vee S))\wedge(P\wedge S \wedge T)$$
* 利用基本等价关系，进行化简，可得
  * $$\begin{aligned}
  & &&((P\wedge Q \wedge R)\vee(P\vee Q\vee S))\wedge(P\wedge S \wedge T)\\
  &= &&(((P\wedge Q \wedge R)\vee P)\vee Q \vee S) \wedge(P\wedge S \wedge T)&&&(\text{结合律})\\
  &= &&( P\vee Q \vee S) \wedge(P\wedge S \wedge T)&&&(\text{吸叫律})\\
  &= &&(( P\vee Q \vee S) \wedge P) \wedge S \wedge T&&&(\text{结合律})\\
  &= && P \wedge S \wedge T&&&(\text{吸收律})\\
  \end{aligned}$$
  * 如此即可得到右图的等价逻辑电路
:::

### 智力游戏

::: details 侦探调查了罪案的四位证人。从证人的话侦探得出的结论是：如果男管家说的是真话，那么厨师说的也是真话；厨师和园丁说的不可能都是真话；园丁和杂役不可能都在说谎；如果杂役说真话，那么厨师在说谎。侦探能判定这四位证人分别是在说谎还是在说真话吗？解释你的推理

* 令命题 $P$ : 男管家说的是真话；命题 $Q$ : 厨师说的是真话；命题 $R$ : 园丁说的是真话；命题 $S$ : 杂役说的是真话；

* 将各已知条件符号化可得：
  * $P\rightarrow Q$; $\neg(Q\wedge R)$; $\neg(\neg R \wedge \neg S)$; $S \rightarrow \neg Q$
* 要保证推理正确，需要确保下式为重言式
  * $$(P\rightarrow Q) \wedge (\neg(Q\wedge R)) \wedge (\neg(\neg R \wedge \neg S)) \wedge (S \rightarrow \neg Q)$$
* 用等价公式进行变换可得
  * $$\begin{aligned}
  & &&(P\rightarrow Q) \wedge (\neg(Q\wedge R)) \wedge (\neg(\neg R \wedge \neg S)) \wedge (S \rightarrow \neg Q)\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge (R \vee S) \wedge (\neg Q \vee \neg R) \wedge (\neg S \vee \neg Q) &&(\text{蕴含式，德摩根律，结合律})\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge (R \vee S) \wedge (\neg Q \vee (\neg R \wedge \neg S)) &&(\text{分配律})\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge ((\neg Q \wedge (R \vee S)) \vee ((R\vee S)\wedge(\neg R \wedge \neg S)))&&(\text{分配律})\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge ((\neg Q \wedge (R \vee S)) \vee ((R\vee S)\wedge(\neg (R \vee  S))))&&(\text{德摩根律})\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge ((\neg Q \wedge (R \vee S)) \vee 0) &&(\text{矛盾律})\\
  &=&&(\neg P \vee Q) \wedge (\neg Q \wedge (R \vee S)) &&(\text{同一律})\\
  &=&&\neg P \wedge \neg Q \wedge (R \vee S)&&(\text{分配律，矛盾律，同一律})\\
  \end{aligned}$$
* 由等价公式可判定 $P,Q$ 为假，而 $R, S$ 至少有一个为真
* 即可以判定男管家和厨师在说谎，而园丁和杂役是否说谎则无法判断
:::
