---
author: 
  name: 木子识时务
  link: https://github.com/sbwcwso
title: 范式
date: 2021-07-26 17:56:16
permalink: /pages/995875/
categories: 
  - 离散数学
tags: 
  - null
editLink: true
---

# 范式

* 真值表能够方便的给出命题公式的真值情况，但真值表的规模随命题变元的数量呈指数形式增长
* 因而需要考虑一种真值表的替代方法
  * 这种方法是基于命题公式的一种标准形式

<!-- more -->

```markmap
- [范式](#范式)
  - [范式定义](#范式定义)
  - [范式存在定理](#范式存在定理)
  - [范式求解](#范式求解)
  - [范式总结](#范式总结)
```


## 范式定义

::: theorem 相关定义
* 命题变元或命题变元的否定称为**文字**
  * $P, ¬P, Q, ¬Q, \cdots$
* **有限个**文字的析取称为**简单析取式**(或**子句**)
  * $P ∨ Q ∨ ¬R, \cdots P, ¬P$
* **有限个**文字的合取称为**简单合取式**(或**短语**)
  * $¬P ∧ Q ∧ R, · · · P, ¬P$
* $P$ 与 $¬P$ 称为**互补对**
:::

::: theorem 范式定义
* **有限个简单合取式**（短语）的**析取式**称为**析取范式**(disjunctive normal form)；
  * $(P ∧ Q) ∨ (¬P ∧ Q)$ ， 又如 $P ∧ ¬Q，P, ¬P$
* **有限个简单析取式**（子句）的**合取式**称为**合取范式**(conjunctive normal form)
  * $(P \vee Q) \wedge (¬P \vee Q)$ ， 又如 $P ∧ ¬Q，P, ¬P$
:::

::: tip 上述定义中的<mark class='c4'>有限个</mark>包含 1 个
* 如 $P, ¬P$ 是文字，短语，子句，析取范式，合取范式
:::

::: tip 命题公式中加不加括号的含义是不相同的
* $P ∨ Q ∨ ¬R$ 是子句，合取范式，析取范式
  * 而 $(P ∨ Q ∨ ¬R)$ 是子句，合取范式
* $¬P ∧ Q ∧ R$ 是短语，析取范式，合取范式
  * 而 $(¬P ∧ Q ∧ R)$ 是短语，析取范式
* $P ∨ (Q ∨ ¬R)$ 既不是析取范式也不是合取范式
  * 但转换为 $P ∨ Q ∨ ¬R$ 后，既是析取范式又是合取范式
:::

:::note 总结
* 范式关注的是命题公式的当前书写形式；
* 单个的文字是子句、短语、析取范式，合取范式；
* 析取范式、合取范式仅含联接词集 $\{¬, ∧, ∨\}$，且否定联接词仅出现在命题变元之前
:::

## 范式存在定理

<h4 id="析取范式或合取范式的求解过程"></h4>

::: tip 范式存在定理的证明过程也为析取范式或合取范式的求解过程
:::


::: theorem 定理：对于任意命题公式，都存在与其等价的析取范式和合取范式
:::tip 证明:
* 由于联结词之间可以通过命题公式的基本等价关系进行相互的转换，所以可通过逻辑等价公式求出等价于它的析取范式和合取范式，具体步骤如下
  * 将公式中的 $→,↔$ 用联结词 $¬,∧,∨$ 来取代
    $$\begin{aligned}
    &E_{20}: G \rightarrow H = \neg G \vee H &&(\text{蕴含式})\\
    &E_{32}: G \leftrightarrow H = (G \rightarrow H) \wedge (H \rightarrow G) = (\neg G \vee H) \wedge (\neg H \vee G)&&(\text{等价式})
    \end{aligned}$$
  * 将否定联接词移到各个命题变元的前端，并消去多余的否定号
    $$\begin{aligned}
    &E_{17}: \neg(\neg G) = G&&(\text{双重否定律})\\
    &\begin{aligned}
    &E_{18}: \neg(G\vee H) = \neg G \wedge \neg H \\
    &E_{19}:\neg(G\wedge H) =\neg G \vee \neg H
    \end{aligned}&&(\text{德摩根律})
    \end{aligned}$$
  * 利用分配律，可将公式化成一些合取式的析取，或化成一些析取式的合取
    * $$\begin{aligned}
    &E_{11}: G \vee (H\wedge S) = (G\vee H) \wedge (G \vee S)\\
    &E_{12}: G \wedge (H\vee S) = (G\wedge H) \vee (G \wedge S)
    \end{aligned}\quad\qquad \text{(分配律)}$$
* 对任意一个公式，经过以上步骤，必能化成与其等价的析取范式和合取范式
:::



## 范式求解

::: details 示例
* 求公式 $(P → ¬Q) ∨ (P ↔ R)$ 的析取范式和合取范式
$$\begin{aligned}
& &&(P \rightarrow \neg Q) \vee (P \leftrightarrow R)\\
&=&&(\neg P \vee \neg Q) \vee ((\neg P \vee R) \wedge (\neg R \vee P))&&(\text{蕴含式、等价式})\\
&=&&(\neg P \vee \neg P \vee  \neg Q \vee R) \wedge (\neg P \vee P \vee \neg R \vee \neg Q)&&(\text{分配律、结合律})\\
&=&&(\neg P \vee  \neg Q \vee R) \wedge (1 \vee \neg R \vee \neg Q)&&(\text{幂等率、排中率})\\
&=&&(\neg P \vee  \neg Q \vee R) &&(\text{零律}) -- \text{合取范式}\\
&=&&\neg P \vee  \neg Q \vee R && -- \text{析取范式}\\
\end{aligned}$$
:::

## 范式总结

::: note 总结
* 命题公式的**析取范式**可以较清晰的指出**公式何时为真**，而**合取范式**可以指出**公式何时为假**，从而能够替代真值表, 如：
  * $¬P ∨ (¬Q ∧ R))$
  * $(¬P ∨ Q) ∧ (P ∨ ¬R)$
* 命题公式的范式表达**并不唯一**
  * 比如对公式 $(P ∨ Q) ∧ (P ∨ R)$ 而言，对应的析取范式有很多：
    * $P ∨ (Q ∧ R)$
    * $(P ∧ P) ∨ (Q ∧ R)$
    * $P ∨ (Q ∧ ¬Q) ∨ (Q ∧ R)$
    * $P ∨ (P ∧ R) ∨ (Q ∧ R)$

::: tip 一般而言，求解范式时，需要进行最后的化简步骤
:::
