---
author: 
  name: 木子识时务
  link: https://github.com/sbwcwso
title: 演译法推理
date: 2021-07-26 17:57:05
permalink: /pages/3a5105/
categories: 
  - 离散数学
tags: 
  - null
editLink: true
---

# 演译法推理

::: tip 用数学符号来表示推理的过程
:::


<!-- more -->


```markmap
- [演译法推理](#演译法推理)
  - [推理规则](#推理规则)
  - [自然演译法](#自然演译法)
    - [演译--直接证明法](#演译--直接证明法)
    - [演译--规则 CP 证明法](#演译--规则-cp-证明法)
    - [演译-间接证明法(反证法，归谬法)](#演译-间接证明法反证法归谬法)
  - [命题演绎举例](#命题演绎举例)
```

## 推理规则

::: theorem 定义
* **规则 $\text{P}$**(称为**前提引用规则**)
  * 在推导的过程中，可随时引入前提集合中的任意一个前提
* **规则 $\text{T}$** (称为**逻辑结果引用规则**)
  * 在推导的过程中，可以随时引入公式 $S$，该公式 $S$ 是由其前的一个或多个公式推导出来的逻辑结果
* **规则 $\text{CP}$** (称为**附加前提规则**)
  * 如果能从给定的前提集合 $\Gamma$ 与公式 $P$ 推导出 $S$，则能从此前提集合 $\Gamma$ 推导出 $P → S$
:::

::: tip 关于规则 CP
* 原理
  * $$(P\wedge Q) \rightarrow R = P \rightarrow (Q \rightarrow R) \qquad \text{(基本蕴涵公式，德·摩根律)}$$
* 使用场合
  * 当结论公式是**蕴涵式**或**析取式**时使用
:::

## 自然演译法

::: tip 三个推理规则加上全部的基本等价公式(E)和基本蕴涵公式(I)，可作为推理与演绎的基础
* 从而构造一个完整的命题演算推理系统
* 即所有命题逻辑的定理都可以用这些规则严格地证明出来
:::

::: theorem 自然演译法的定义
* 从前提集合 $\Gamma$ 推出结论 $H$ 的一个**演绎**是构造命题公式的一个有限序列：
  * $$H_1, H_2, H_3, \cdots, H_{n-1}, H_n$$
    * 其中， $H_i$ 或者是 $\Gamma$ 中的某个**前提**，或者是前面的某些 $H_j (j < i)$ 的**有效结论**，并且 $H_n$ 就是 $H$
* 则称公式 $H$ 为该**演绎**的**有效结论**，或者称从前提 $\Gamma$ 能够**演绎出结论** $H$ 来
:::


### 演译--直接证明法

::: tip 直接证明法只使用 P, T 规则
:::


::: tip 示例
* 设前提集合 $\Gamma = \{P ∨ Q, Q → R, P → S, ¬S\}$，结论 $H = R ∧ (P ∨ Q)$
  * 证明 $\Gamma ⇒ H$
:::

::: note 证明
$$\begin{aligned}
& (1) && P \rightarrow S && \text{P}\\
& (2) && \neg S && \text{P}\\
& (3) && \neg P && \text{T, (1), (2), I}\\
& (4) && P \vee Q&& \text{P}\\
& (5) && Q && \text{T, (3), (4), I}\\
& (6) && Q\rightarrow R && \text{P}\\
& (7) && R && \text{T, (5), (6), I}\\
& (8) && R \wedge (P \vee Q) && \text{T, (4), (7), I}\\
\end{aligned}$$


::: tip
$\text{I}$ 表示使用的是基本的蕴涵关系
:::



### 演译--规则 CP 证明法

::: tip 示例
* 设前提集合 $\Gamma = \{P → (Q → S), ¬R ∨ P, Q\}$，结论 $H = R → S$
  * 证明 $\Gamma ⇒ H$
:::

::: note 证明
$$\begin{aligned}
& (1) && R && \text{P(附加前提)}\\
& (2) && \neg R \vee P && \text{P}\\
& (3) && P && \text{T, (1),(2), I}\\
& (4) && P \rightarrow (Q \rightarrow S) && \text{P}\\
& (5) && Q \rightarrow S && \text{T, (3),(4), I}\\
& (6) && Q && \text{P}\\
& (7) && S && \text{T, (5),(6), I}\\
& (8) && R \rightarrow S && \text{CP, (1),(7)}\\
\end{aligned}$$
:::

### 演译-间接证明法(反证法，归谬法)

::: note 基本原理
$$\begin{array}{c}
\text{要证明：} G_1,G_2, \cdots, G_n \Rightarrow H\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{根据判定定理:} \color{blue}{(G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n) \rightarrow H \text{为永真公式}}\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{即:} G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n \wedge \neg H \text{是矛盾式}\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{因此} \color{blue}{G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n \wedge \neg H \Rightarrow R \wedge \neg R}
\end{array}$$
:::tip
$R \wedge \neg R$ 为根据前提推出的予盾
:::

::: details 示例
* 设前提集合 $\Gamma = \{P ∨ Q, P → R, Q → R\}$，结论 $H = R$。证明 $\Gamma ⇒ H$

:::note 证明
$$\begin{array}{lll}
(1) & \neg R & \text{P(附加前提)}\\
(2) & Q \rightarrow R & \text{P(附加前提)}\\
(3) & \neg Q & \text{T, (1), (2), I}\\
(4) & P \rightarrow R & \text{P(附加前提)}\\
(5) & \neg P & \text{T, (1), (4), I}\\
(6) & P \vee Q & \text{P(附加前提)}\\
(7) & P & \text{T, (3), (6), I}\\
(8) & P \wedge \neg P & \text{T, (3), (7), I}\\
\end{array}$$
:::

::: tip 间接证明法实际上是<mark class='c3'>规则 CP 的一种变型</mark>
$$\begin{array}{c}
\text{间接证明法:}\ G_1,G_2, \cdots, G_n, \neg H \Rightarrow R \wedge \neg R\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{根据规则 CP:} \ \color{blue}{(G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n) \Rightarrow \neg H \rightarrow (R \neg R)}\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{即:}\ G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n \Rightarrow \neg\neg H \vee (R \wedge \neg R)\\
\color{blue}{\Downarrow}\\
\text{也就是:}\ \color{blue}{G_1\wedge G_2 \wedge \cdots G_n \Rightarrow  H }
\end{array}$$
:::

## 命题演绎举例

::: details 示例 1
* **符号化下面的语句，并使用演绎法证明**：
  * “若数 a 是实数，则它不是有理数就是无理数。若 a 不能表示成分数，则它不是有理数。a 是实数且它不能表示成分数。所以，a 是无理数。”
::: tip 解
* 设命题
  * $P$: a 是实数
  * $Q$: a 是有理数
  * $R$: a 是无理数
  * $S$: a 能表示为分数
* 则推理符号化为
  * $$P \rightarrow Q \vee R, \neg S\rightarrow \neg Q, P \wedge \neg S \Rightarrow R$$
:::note 证明
$$\begin{array}{lll}
(1) & P \wedge \neg S & \text{P} \\
(2) & P & \text{T, (1), I} \\
(3) & \neg S & \text{T, (1), I} \\
(4) & \neg S \rightarrow \neg Q & \text{P} \\
(5) & \neg Q & \text{T, (3), (4), I} \\
(6) & P \rightarrow Q \vee R & \text{P} \\
(7) & Q \vee R & \text{T, (2), (6), I} \\
(8) & R & \text{T, (5), (7), I} \\
\end{array}$$
:::

::: details 示例2
* **符号化下面的语句，并使用演绎法证明**
  * “如果马会飞或羊吃草，则母鸡就会是飞鸟；如果母鸡是飞鸟，那么烤熟的鸭子还会跑；烤熟的鸭子不会跑。所以羊不吃草。”
:::tip 解
* 设命题
  * $P$: 马会飞
  * $Q$: 羊吃草
  * $R$: 母鸡是飞鸟
  * $S$: 烤熟的鸭子会跑
* 则推理可符号化为
  * $$P \vee Q \rightarrow R, R \rightarrow S, \neg S \Rightarrow \neg Q$$
:::note 证明
$$\begin{array}{lll}
(1) & \neg S & \text{P} \\
(2) & R \rightarrow S & \text{P} \\
(3) & \neg R & \text{T, (1), (2), I} \\
(4) & P \vee Q \rightarrow R & \text{P} \\
(5) & \neg (P \vee Q) & \text{T, (3), (4), I} \\
(6) & \neg P \wedge \neg Q & \text{T, (5), E} \\
(7) & \neg Q & \text{T, (6), I} \\
\end{array}$$
:::tip E 表示使用的是基本等价公式
:::
